\documentclass{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
	\title{
		Resumo: \\
		\textbf{Contrato Didático}\\
		{\small Saddo Ag Almonloud}\\
		em 
		\textbf{“Fundamentos da Didática da Matemática”} (2007)
	} 
	
	\author{
		José Goudet Alvim\\
		\textnumero{}USP 9793968\\
		\texttt{jose.alvim@usp.br}
	}

	\maketitle

	Centralmente, o texto traz a discussão de alguns problemas na educação 
	de matemática e especificamente nos modelos enfocados na resolução, 
	correção e devolução de exercícios/situações/questões. O autor 
	diferencia alguns modos avaliativos de acordo com seus objetivos e 
	singularidades; e a afirmação do autor é que a fim de significar o 
	conhecimento e as situações/questões colocadas seria proveitoso 
	modelizar as condições de produção de conhecimento como jogos formais,
	com o objetivo de aplicar a estes “jogos” uma engenharia didática e 
	análise para prever e compreender o seu funcionamento.

	Neste resumo trataremos de sintetizar o conteúdo do texto de Almonloud
	e sumarizar o por ele discutido. Aqui, texto cercado por colchetes 
	indica um comentário ou adição minha, que não reflete as posições de 
	Almonloud.

	\section{Conceitos}
	\paragraph{O Contrato Didático} é um conjunto de expectativas que 
	se estabelece entre um docente e a turma que rege a sua relação. Na 
	concepção do autor, o contrato se estabelece e é firmado no contexto
	de algum problema/situação a ser resolvida por -- digamos -- uma 
	aluna diante de sua professora, dando significado e esclarecendo as 
	regras e objetivos da situação proposta. Efetivamente, sem o contrato
	didático, não há muito significado na situação/exercício proposto, na
	medida que é impossível conhecer os códigos e sentidos da negociação 
	e abordagem da situação. O contrato didático tem como objetivo fim a 
	aquisição de conhecimento por parte do aluno.

	\paragraph{O Contrato Didático} se também estabelece temporalmente e 
	transborda uma ou outra situação-problema; e por fim figura normas e 
	expectativas na relação entre um aluno e um professor [ou até mais de
	um professor, se o titular adoecer e for substituído e depois retornar
	à atividade; há uma expectativa de continuidade do contrato mesmo com 
	pessoas que nunca haviam participado dele anteriormente].
	
	Como o contrato didático se dá através de uma instituição escolar e 
	esta é transpassada por aspectos sociais, políticos, econômicos e 
	históricos desde sua incepção, segue que o contrato didático também é 
	influenciado por elas e pelo projeto social que fundamenta a instiuição
	-- além das escolhas autônomas de um ou outro professor ou aluno. 
	E mais, em se constituindo temporalmente, o contrato “está sempre em 
	jogo” e é renegociado tácita ou explicitamente em diversos momentos de 
	uma trajetória escolar.

	\paragraph{Uma Epistemologia} é uma acepção de uma teoria do 
	conhecimento; como ele se transmite, é criado, e em que consiste. O 
	contrato didático constitui também uma epistemologia escolar, na 
	medida que ele vige e rege a resolução de problemas específicos criados
	para sucitar a criação do conhecimento objetivo; tratar das condições 
	históricas sob as quais aquele conhecimento surgiu; medir a capacidade
	de aplicar o conhecimento esperado ou exemplificar sua aplicação. 
	
	Uma vez que o contrato determina o significado das situações propostas,
	segue que ele tem imbuído em si uma teoria interna de como o 
	conhecimento daquele objetivo se constitui, é transmitido, \emph{etc.} 
	e esta é a epistemologia escolar carregada por ele.

	\paragraph{Rupturas Contratuais} são fenômenos que podem ocorrer de 
	diversas maneiras, e espera-se que elas aconteçam por exemplo quando o 
	tema de estudo muda ou é aprofundado; as regras das situações-problema 
	e a teoria de como se inculca este conhecimento mudam. As inúmeras 
	regras tácitas que consituem um contrato, bem como suas suposições 
	epistêmicas, se fazem perceber quando há uma descontinuidade contratual
	mesmo que intencional. Isso é exemplificado pelo autor usando de uma 
	anedota sobre a mudança do paradígma da geometria da quinta e sexta com 
	a da sétima e oitava séries.

	\paragraph{O Efeito “Pigmaleão”} é caracterizado por um acordo 
	silencioso entre -- digamos -- uma professora e um aluno onde a 
	primeira limita sua exigência devido à sua impressão das capacidades do
	segundo e este segundo difícilmente vai superar as expectativas da 
	primeira se não propriamente estimulado.

	\paragraph{O Efeito “Topaze”} é roubar de um estudante a oportunidade 
	de resolver por si só uma dificuldade transponível na intenção de 
	ajudar a sua resolução. É uma prédeterminação das respostas esperadas, 
	como se o aluno fosse então apenas executar um roteiro previamente 
	escrito e esta recitação constituisse aprendizado.

	\paragraph{O Efeito “Jourdan”} é evitar uma discussão sobre o assunto 
	pertinente e evitar reconhecer um eventual fracasso de compreensão 
	através do reconhecimento de um traço do conhecimento desejado em uma 
	atitute prosáica e banal; como se na execução de uma tarefa sem 
	consequência ou reflexão estivesse atestado um conhecimento que ela de 
	fato não preconiza.

	\paragraph{Escorregamento Metacognitivo} é um fenômeno que ocorre ao 
	colocar-se ferramentas de resolução de situações-problema relativas a 
	um dado conteúdo com maior importância e destaque do que o conhecimento
	objetivo propriamente dito. 

	\paragraph{Analogias Inefetivas} são aquelas que não produzem 
	compreensão, e que surgem na tentativa de simplificar um problema para 
	um caso conhecido sem, por exemplo, criar na aluna o conhecimento ao 
	qual se referia o problema original. [O defeito central aqui eu creio 
	ser o do transporte em si: se analogias são traduções que 
	essencialmente preservam estrutura e relações entre objetos, então elas
	são como funtores entre categorias. Se você é informado que há uma 
	equivalência entre uma categoria com a qual você é familiar e uma outra
	que lhe é nova (ou seja, o melhor tipo possível de analogia), mas não 
	lhe contam \emph{qual é} a equivalência, você ainda não saberá resolver
	os problemas na categoria nova usando seus conhecimentos sobre a 
	velha].

	\paragraph{Avaliação} é um processo de medida do grau de aprendizado, 
	e a sua unidade depende dos instrumentos de medida. O autor levanta a 
	questão [muito importante na minha opinião] de que medidas avaliativas 
	não necessariamente carregam uma “estrutura algébrica” dada, digamos. 
	Não é \emph{a priori} cabível assumir que se pode somar, ponderar ou 
	fazer coisa que o valha com estes pontos de dado avaliativos. 
	
	A avaliação pode ter diversas funções, entre elas estão as funções 
	formativas, que indica o caminho pelo qual o conhecimento foi adquirido
	não só o grau no qual ele foi; as somativas, que fazem um balanço dos 
	objetivos pedagógicos atingidos e ainda carentes; as diagnósticas, que 
	buscam prever resultados futuros via respostas sobre dados presentes; 
	
	[A tabela não é de muito fácil leitura, então vou me abster de comentar
	sobre o que nela está escrito].

	\paragraph{Objetivos Pedagógicos} são divisões do corpo de conhecimento 
	que se almeja transmitir em uma lista de objetivos; estes objetivos 
	então se fazem úteis para abordagens avaliativas na medida que a 
	avaliação justamente mensura aspectos do grau de satisfação de cada um 
	dos objetivos estabelecidos.

	\section{Análise sobre Modelos Didáticos}
	O autor afirma que (corroborado por Brousseau) os modelos de ensino que 
	pensam ser de responsabilidade do aluno o uso e a construção do saber 
	todos levam a situações patológicas e indesejáveis dentre as quais o 
	autor distingue quatro categorias [mas eu não consegui identificar as 
	quatro categorias, ele fala do paradoxo da devolutiva, que para mim 
	conta como uma categoria, daí segue falando de formas avaliativas e dos
	objetivos pedagógicos, mesmo contando assim somam-se apenas três]:

	\paragraph{Da Devolutiva de Situações-problema} Como é obrigação e 
	desejo de uma professora ou professor fazer aprender todos os seus 
	alunos e alunas, e como no modelo a medida do sucesso desta empreitada 
	é o desempenho na resolução de questões, então um professor tem a 
	seguinte opção imediata:

	Facilitar de uma forma ou outra as situações propostas, para que um 
	aluno que venha ter alguma dificuldade possa exibir a marca de não a 
	ter: se sair bem nas resoluções. Isto no entanto pode vir a impedi-lo
	de ter uma noção do real aprendizado do aluno; ainda, as estratégias 
	de fazer o aluno “ir bem” que não priorizam o aprendizado do 
	conhecimento objetivo são, em última instância, pessimizações do 
	aprendizado, que configura uma quebra contratual séria, pois fere o 
	objetivo central do contrato didático.

	\paragraph{Dos Objetivos Pedagógicos} se pode dizer que eles trazem 
	dificuldades também na avaliação, pois eles particionam a tarefa de 
	ensino e de aprendizado em unidades independentes quando, na realidade,
	elas vieram de um mesmo corpo de conhecimento e portanto estão 
	correlacionadas; a falta de coerência que esta estruturação de tópicos 
	pode ocasionar também é mencionada.

	Os objetivos pedagógicos quando se constituem em formas avaliativas, 
	muitas vezes tem a forma de “saber-fazer” alguma coisa, e estes 
	problemas largamente operacionais podem, afirma o autor, tirar o foco 
	e obscurecer a realidade do saber que está tentando transmitir ao 
	aluno. Isto é corroborado pelos resultados apresentados pelo autor.

	\paragraph{Da Avaliação de Objetivos}
	O autor afirma que durante a avaliação de resoluções de exercícios e 
	problemas, os professores não costumam estar preocupados centralmente 
	com o conhecimento e o saber, mas sim suas marcas no exercício. 
	Portanto a avaliação não é uma medida fiel do saber de uma dada aluna
	no momento de sua avaliação. Ainda 
	


	

\end{document}
